title: Е-пошта
----

Е-пошта
=======

[Поштова скринька](/get_service) на наших серверах — перший крок до забезпечення вашої приватності шляхом усунення потреби в переданні особистих даних чи відносин міжнародним корпоративним особам чи певному комерційному провайдеру. До того ж, ми не запитуємо вашого імені чи інших особових даних для активації вашої скриньки.

Скриньки A/I не обмежують вашого простору, проте сподіваємось на ваш здоровий глузд у плані заощадження цінних ресурсів, спільних для вас та інших користувачок і користувачів (і не забувайте [жертвувати](/donate "donate"))! Радимо якнайчастіше **завантажувати й видаляти** вашу пошту, зокрема заради того, щоб на наших серверах у будь-який момент зберігалось якнайменше ваших особистих приватних даних.

Служба поштових скриньок A/I надає широкий вибір доменів.... [оберіть на свій смак!](/get_service)

Отримавши поштовий обліковий запис, ви зможете створити до **п'яти** додаткових адрес (псевдонімів цього ж облікового запису)!

**Пам'ятайте: після 12 місяців невикористання скриньки її буде вимкнено, а її вміст — видалено.**


Якщо маєте будь-які запитання про використання нашої скриньки, перегляньте інструкцію:

- [Інструкції до е-поштової служби A/I](/docs/mail/)



Навіщо мені поштовий обліковий запис A/I?
-----------------------------------------


- бо вважаю, що боротьбу за захист свободи слова й зв'язку неможливо комусь делегувати.
- бо хочу зробити хоча б маленький внесок у захист свого повсякденного життя від міжнародних корпорацій.
- бо з певних причин (хибних, не варто нікому так довіряти!) я вам довіряю.
- бо моя поштова скринька — це моя особиста справа.
- бо не бажаю допомагати рекламувати велику компанію, даючи комусь свою поштову адресу.
- бо мене дратують обіцянки безкоштовного поштового облікового запису, який я насправді оплачую переглядом купи банерів і рекламних оголошень.
- бо коли хтось намагається зробити служби A/I недоступними чи поставити під загрозу їхню безпеку, колектив A/I вигадує нові цікаві способи цьому запобігти. Й чим більше нас, тим досконалішим стає наш підхід.
- бо мені подобаються ваші домени.
- бо чим більше нас, тим ми гучніші.


A/I проти Gmail: переваги й недоліки вибору нас
-----------------------------------------------

<table>
<colgroup>
<col width="33%" />
<col width="33%" />
<col width="33%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td align="left"></td>
<td align="left">A-I</td>
<td align="left">G-mail</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="left">Доступний простір</td>
<td align="left">без обмежень, але будь ласка, ЗАВАНТАЖУЙТЕ свою пошту!</td>
<td align="left">без обмежень: вони ведуть журнал усього, чого забажають.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="left">POP3 та POP3-SSL</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати letsencrypt)</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати Google INC)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="left">IMAP та IMAP-SSL</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати letsencrypt)</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати Google INC)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="left">SMTP TLS</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати letsencrypt)</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати Google INC)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="left">Аналіз вмісту вашої пошти</td>
<td align="left">НІ, ніколи.</td>
<td align="left">ТАК, для спрямування реклами.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="left">Журнал (відстеження) IP-адрес, із яких ви з'єднуєтесь</td>
<td align="left">Ні, ніколи.</td>
<td align="left">Так, завжди.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="left">SSL-вебпошта</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати letsencrypt)</td>
<td align="left">ТАК (сертифікати Google INC)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="left">банери в вебпошті</td>
<td align="left">НІ</td>
<td align="left">ТАК (текстові)</td>
</tr>
</tbody>
</table>

Що насправді означає «мати обліковий запис е-пошти»?
----------------------------------------------------

Якщо ви поки що не знаєте, що означає е-пошта, радо вам пояснимо.

Поштовий обліковий запис — це ніби справжній листоноша в вашому комп'ютері: ви пишете лист, надсилаєте його адресату — й пошта доставляється через декілька серверів (сервер — це комп'ютер, на якому працює служба) від вашого місцеперебування до пункту призначення.

Мати обліковий запис е-пошти означає мати ім'я та адресу, за якою люди можуть надсилати вам листи.

Є два основні шляхи читання електронних листів: ви можете переглядати їх в інтернеті (за допомогою Firefox, Chrome, Opera тощо) — або завантажувати й надсилати їх програмним забезпеченням свого комп'ютера (такими програмами, як Thunderbird, Sylpheed, K-9 Mail чи будь-який інший «поштовий клієнт», здатний «спілкуватися» з вашим поштовим сервером.

Звісно, крім читання е-пошти, ви можете її ще й надсилати — також за допомогою вебпереглядача чи поштового клієнта, як описано в попередньому абзаці. Для надсилання пошти ви використовуєте так звану SMTP-службу, якій ви передаєте свої листи — й вона надсилає їх адресатам, де б вони не знаходились.

Вам слід знати, що весь цей зв'язок далеко не завжди зашифровано, і пошту може легко читати будь-який інтернет-вузол, через який вона проходить.

Тож якщо комусь захочеться вами керувати, вони зможуть читати ваші повідомлення, ніби залишені на хіднику листівки… Електронний лист коректніше порівняти саме з поштовою листівкою, ніж із листом у заклеєному конверті.

Щоб обмежити такі зловживання (зовсім унеможливити контроль не вдасться, його можливо саме обмежити), зобов'язуємо ваше програмне забезпечення використовувати SSL-протоколи шифрування для отримання й надсилання повідомлень.
